\subsection{EntityHandle - Index und Versionsnummer als virtuelle GameObjects}

Unter einem GameObject wird seit Meilenstein 5 in helios ein abstraktes Konzeot einer Entität vorhanden, die zu der laufzeit aktiv an den Spielmechaniken beteiligt ist.
Dabei ist die Klasse \texttt{GameObject} nicht mehr als eine konkrete Klasse implementiert, sondern vielmehr als eine virtuelle Abstraktion, die die Kopie eines \texttt{EntityHandle}s speichert, dass 8 Byte groß ist: 4 Byte werden für die \texttt{uint32\_t} typisierte \texttt{EntityId} verwendet, die anderen 4 Byte für die \texttt{VersionId} gleichen Typs, die einen Generations-Index repräsentiert, um die Wiederverwendung von \texttt{EntityId}s zu erlauben, was notwendig ist, um den durch die \texttt{SparseSets} realisierten \textit{dense} Arrays zu garantieren.
Diese zusammenegsetzter Schlüssel unterstützt das Konzept des sogenannten \textit{generational indexing} um, die Datencontainer werden auch als \texttt{slot\_maps} bezeichnet.~\cite{CppSlotMap}
\\

\noindent
Ein GameObject existiert tatächlich nur als Abstraktion als EntityHandle.
Eine eindeutige Identifizierung solch eines GameObjects, das im Grunde genommen nur eine Sammlung von Komponenten darstelltm erfolgt zur Laufzeit alleine asu diesem zusammengesetzten Schlüssel, der als invalidiert gilt, sobald die VersionId für die zugehörige EntityId nicht mehr existiert.\\

\noindent
Die Verwaltunf und Neuerstellung der EntityHandles verwaltet die EntityRegistry, die von dem EntityManager die Anforderungen zur Erstelung bzw. Löschung von EntityIds mit der einer entsprechenden Versions-ID erhält.
In einer \texttt{freeLIst} werden hierbei gelöschte EntityIds verwaltet - wird dort eine id gefunden, wird für den entsprechenden index on dem vector, die Versionsnumemr inkrementiert, ansonsten wird einfach ein neuer Eintrag in dem Version-Vektor hinzugefügt.\\


\noindent
Mit einem Wertebereich von $2^{32}$  und unter der Annahme, das alle 16 ms Sekunden eine neue Version für eine EntityId erzeigt werden muss, kann man ein entsprechendes Spiel $2^{32} * 0.016$ Sekunden lang spielen, bevor es zu einem Wertüberlauf kommt. Dies entspricht kanpp 795 Tage. Es ist also ausreichend Puffer vorhanden - wobei in diesem Zusammenhang ohnehin ein Pool verwendet werden sollte, um die ständige neuerstellung der KOmponenten zur Laufzeit zu verhinden - odere in Ausweichen auf \texttt{uint64\_t}, wobei sich die mögliche Spieldauer dann auf ca. 9 Milliarden Jahre erstreckt.