\chapter{Einleitung}

Der in diesem Dokument beschriebenen Software geht die Entwicklung eines Prototypen voraus, welcher in~\cite{SH25} beschrieben ist.
Im Folgenden werden die darin beschriebenen Anforderungen und Spezifikationen wiederholt, da auf diese im weiteren Verlauf immer wieder zurückgegriffen wird.\\

\noindent
Als zu realisierende Features wurden vereinbart:

\begin{itemize}
    \itemsep0.5em
    \item Spielbares Level (2D-Grid)
    \item Time-Attack-Modus mit einer Dauer von 3 Minuten
    \item Highscore-System
    \item Controller-Steuerung
    \item Stabile Framerate von mindestens 60 FPS bei gleichzeitiger Darstellung von über hundert Gegnern und Objekten
    \item Drei Gegnertypen mit einfacher KI (``Spawn and Chase``)
    \item Aufwertung des \textit{Game Feels}\footnote{``the tactile, kinesthetic sense of manipulating a virtual object''~\cite[S. xiii]{Swi08}} durch grafische Effekte
    \item Kompilierbar und lauffähig unter Windows 11
\end{itemize}

\noindent
Zum Zeitpunkt der Veröffentlichung des erwähnten Prototyps war Meilenstein 1 bereits fertiggestellt; dieser stellte der weiteren Entwicklung das Anwendungsgerüst bereit.\\

In Tabelle~\ref{tab:zeitplan} ist eine Übersicht der nachfolgenden Meilensteine 2-6 dargestellt.
Deren Fertigstellungstermine wurden mit einer jeweiligen Verzögerung von zwei bis vier Wochen erreicht.
Meilenstein 6 ist mit Veröffentlichung dieses Dokuments erreicht.\\

Bei den Anforderungen, die zwischen November 2025 und März 2026 umgesetzt wurden, zeigte sich aufgrund zunehmenden Integrationsaufwandes der fachlich verschiedenen Systeme eine erhöhte Komplexität, bedingt unter anderem aufgrund folgender Punkte:

\begin{itemize}
    \itemsep0.5em
    \item Das Input-System musste zur genauen Steuerung Stick-Drift kompensieren.
    \item Spawn von Gegnerobjekten machte aus Gründen der Laufzeitoptimierung einen Pool von Prefabs notwendig.
    \item Bei der Kollisionserkennung ergaben sich komplexe Fragestellungen hinsichtlich der Weiterverarbeitung erkannter Kollisionen.
    \item Das UI-Rendering bedingte eine Erweiterung der Rendering-Engine zur Unterstützung von Schriftdateien.
    Außerdem musste Konzeption und Implementierung von UI-Elementen realisiert werden.
    \item Spielstart, Pause und Spielende erforderten die Einführung von Zustandsautomaten, um - abhängig von den jeweiligen Zuständen - Aktionen zu erlauben oder zu verbieten.
\end{itemize}

\setlength{\tabcolsep}{8pt}
\begin{table}[t]
    \centering
    {\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
        \begin{tabularx}{\textwidth}{@{} l l Y @{}}
        \toprule
        \textbf{Meilenstein} & \textbf{Datum} & \textbf{Inhalt} \\
        \midrule
        \texttt{milestone\_1} & 20.10.2025 &
        Bereitstellung der Applikationsschicht inkl. Implementierung des Event-Systems,
        des Input-Managers sowie Anbindung an das Low-Level-API-Subsystem. \\
        \texttt{milestone\_2} & 17.11.2025 &
        Bereitstellung der Rendering-Engine; erster Entwurf des Spielfelds samt Darstellung des Spielerschiffs. \\
        \texttt{milestone\_3} & 22.12.2025 &
        Umsetzung der Physik und Spielereingabe zur Steuerung des Schiffs; Feuermechaniken. \\
        \texttt{milestone\_4} & 19.01.2026 &
        Implementierung der wichtigsten Spielregeln und -mechaniken; spielfähiger Prototyp. \\
        \texttt{milestone\_5} & 09.02.2026 &
        Bereitstellung des Prototyps; Feinschliff. \\
        \texttt{milestone\_6} & 16.03.2026 &
        Abgabe der Dokumentation und Vorstellung des Projekts. \\
        \bottomrule
        \end{tabularx}}
    \caption{Geplante Meilensteine zur Umsetzung des \textit{Geometry Wars}-Klon.
    Zum Zeitpunkt der Veröffentlichung des Prototyp-Dokuments~\cite{SH25} war Meilenstein 1 bereits abgeschlossen, Meilensteine 2-5 wurden mit leichter Verzögerung entsprechend der Anforderungen erreicht. Meilenstein 6 endet mit der Veröffentlichung dieses Dokuments.}
    \label{tab:zeitplan}
\end{table}
